<!-- Macros: start -->
$\def\ident{\Longleftrightarrow}$
$\newcommand{\braket}[1]{\langle #1 \rangle}$
$\newcommand{\block}[2]{\begin{#1} #2 \end{#1}}$
$\newcommand{\cases}[1]{\block{cases}{#1}}$
$\newcommand{\wrapmat}[2]{\block{#1}{#2}}$
$\newcommand{\mat}[1]{\wrapmat{Vmatrix}{#1}}$
$\newcommand{\det}[1]{\wrapmat{vmatrix}{#1}}$
$\newcommand{\pmat}[1]{\wrapmat{pmatrix}{#1}}$
$\newcommand{\upline}[1]{\overline{#1}}$
$\newcommand{\dnline}[1]{\underline{#1}}$
<!-- Macros: end -->

# Аналитическая геометрия

```{contents} Содержание
---
depth: 2
```

Клетник Д. В. - "Сборник задач по Аналитической Геометрии"  
Проскуряков И. В. - "Сборник задач по Линейной алгебре"

## СЕМ 1

Числовая матрица $m \times n$ - совокупность $m \times n$ чисел, расположенных в виде прямоугольной таблицы из $m$ строк и $n$ столбцов

$$A = \wrapmat{Vmatrix}{a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \\ a_{m1} & a_{m2} & & a_{mn}} = \wrapmat{pmatrix}{a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \\ a_{m1} & a_{m2} & & a_{mn}}$$
$$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$$
$$A = \mat{a_{ij}}_{m \times n}$$
$$\forall x \in A \xrightarrow{\;f\;} y \in B$$
$$y = f(x)$$
$$det(A), A \in R^{n \times n}$$

1) $n = 1:\ A = \mat{a_{11}}\; det A = a_{11}$
2) $n > 1:\ det A = \sum^n_{i=1}(-1)^{1+i} a_{1j}M_{1i} = (-1)^{1+1}a_{11}M_{11} + (-1)^{1+2}a_{12}M_{12} + \dots + (-1)^{1+n}a_{1n}M_{1n}$
где $M$ - минор элемента $a_{ij}$ определителя матрицы $A$, т.к. определитель матрицы $(m-1)\times(n-1)$ полученной из матрицы $A$, вычеркиванием i-строки и j-го столбца

$n=2$

$$A = \mat{a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22}}$$
$det A = (-1)^{1+1}a_{11}M_{11} + (-1)^{1+2}a_{12}M_{12} = a_{11}M_{11} - a_{12}M_{12} = a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}$

$\det{\dots} = det A = det \mat{\dots}$

$A = \mat{1&2\\3&4} = -2$           $\det{1&2\\3&4} = -2$

$n=3$
$\det{a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33}} = (-1)^{1+1}a_{11}M_{11} + (-1)^{1+2}a_{12}M_{12} + (-1)^{1+3}a_{13}M_{13} =$

$= a_{11} \det{a_{22} & a_{23} \\ a_{32} & a_{33}} - a_{12} \det{a_{21} & a_{23} \\ a_{31} & a_{33}} + a_{13} \det{a_{21} & a_{22} \\ a_{31} & a_{32}} =$

$= a_{11}(a_{22}a_{33} - a_{32}a_{23}) - a_{12}(a_{21}a_{33} - a_{31}a_{23}) + a_{13}(a_{21}a_{32} - a_{31}a_{22})$

$$\begin{cases}
a_{11}X_1 + a_{12}X_2 + \dots + a_{1n}X_n = \beta_1\\
a_{21}X_1 + a_{12}X_2 + \dots + a_{2n}X_n \\
\vdots \\
a_{n1}X_1 + a_{n2}X_2 + \dots + a_{nn}X_n = \beta_n
\end{cases}$$
$A = \mat{a_{ij}}_{n\times{n}}$
Если $det A \neq 0$
$X_1 = \frac{\Delta i}{\Delta} i = \overline{1,n}$    $\Delta = det A,\ \Delta_i = det (a_1, \dots a_{i-1}, b (not\ a_i), a_{i+1}, \dots a_n)$

$A = \mat{a_{11} & \dots & a_{1n} \\ \vdots & \ddots \\ a_{m1} & & a_{mn}}$

$\wrapmat{pmatrix}{a_{11} & \dots & a_{1n}} = \overrightarrow{a_1}$
$\wrapmat{pmatrix}{a_{m1} & \dots & a_{mn}} = \overrightarrow{a_m}$
$\wrapmat{pmatrix}{a_{11} \\ \vdots \\ a_{m1}} = \downarrow{a_1}$
$\wrapmat{pmatrix}{a_{1n} \\ \vdots \\ a_{mn}} = \downarrow{a_n}$

$A = \wrapmat{pmatrix}{\downarrow{a_1} & \downarrow{a_2} & \dots & \downarrow{a_n}} = \wrapmat{pmatrix}{\overrightarrow{a_1} \\ \overrightarrow{a_2} \\ \dots \\ \overrightarrow{a_m}}$

№ 1204

1) $\det{-1 & 4 \\ -5 & 2} = -2 + 20 = 18$
2) $\det{3 & 6 \\ 5 & 10} = 30 - 30 = 0$
5) $\det{a & 1 \\ a^2 & a} = a^2 - a^2 = 0$
7) $\det{a+1 & b - c \\ a^2 + a & ab - ac} = (a+1)(ab - ac) - (b-c)(a^2 + a) =$
   $= a(a+1)(b-c) - (b-c)a(a+1) = 0$

$\block{cases}{ det\block{pmatrix}{\downarrow a_1 & \downarrow a_2 & \dots & \downarrow a_i & \dots & \downarrow a_n} \\ a_i = \alpha \downarrow b + \beta \downarrow c }$

$\Longleftrightarrow \alpha\ det\block{pmatrix}{\downarrow a_1 & \downarrow a_2 & \dots & \downarrow b & \dots & \downarrow a_n} + \beta\ det\block{pmatrix}{\downarrow a_1 & \downarrow a_2 & \dots & \downarrow c & \dots & \downarrow a_n}$

1) $\det{2 & x-4 \\ 1 & 4} = 0 \ident 2\times4 - 1(x-4) = 0 \ident x=12$
2) $\det{x & x+1 \\ -4 & x+1} = 0 \ident (x+1)\det{x & 1 \\ -4 & 1} = 0 \ident x(x+1) - (-4)(x+1) = 0 \ident (x+4)(x+1) = 0 \ident \block{cases}{x=-4 \\ x=-1}$
1211) $\det{3 & -2 & 1 \\ -2 & 1 & 3 \\ 2 & 0 & -2} = 3(-2 + 0) + 2(4 - 6) + (0-2) = -6 -4 -2 = -12$
